Ein Transformator besteht wie in Abbildung \ref{pic:transformator} gezeigt aus zwei um den gleichen Eisenkern gewickelte Spulen, die also vom gleichen magnetischen Fluss $\Phi$ durchflossen werden. Dabei wird an die Primärspule $L_1$ eine Wechselspannung $U_1$ angelegt, an der Sekundärspule $L_2$ wird die Spannung $U_2$ abgegriffen. Es lässt sich einerseits unterscheiden zwischen idealem - also verlustfreiem - und realem bzw. verlustbehafteten Transformator.

\subsection{Idealer Transformator}

Wird an der Primärspule $L_1$ eine Wechselspannung $U_1$ angelegt, fließt durch $L_1$ ein Strom $I_1$, welcher einen magnetischen Fluss $\Phi$ durch den Eisenkern erzeugt. Durch den sich ständig ändernden magnetischen Fluss wird eine Induktionssannung $U_{ind}$ induziert, für die nach dem Induktionsgesetz und der Lentz'schen Regel gilt: 
\begin{equation}
	U_{ind}= - L_1 \frac{\text{d} I_1}{\text{d}t} = -N_1 \frac{\text{d}\Phi}{\text{d}t} = - U_1 \; .
	\label{eq:spule1}
\end{equation}
Im idealen Transformator kann der Widerstand der Spulen vernachlässigt werden, also durchsetzt der gesamte in $L_1$ erzeugte magnetische Fluss auch die Sekundärspule $L_2$. Hier nun wird die Sekundärspannung Spannung $U_2$ induziert:
\begin{equation}
	U_2 = -N_2 \frac{\text{d}\Phi}{\text{d}t} \; .
	\label{eq:spule2}
\end{equation}
Aus Gleichungen \ref{eq:spule1} und \ref{eq:spule2} folgt das Transformatorgesetz \cite[Kap. 5.6.1]{demtroeder06}
\begin{equation}
	\frac{U_1}{U_2} = u = \frac{N_1}{N_2} \; ,
\end{equation}
wobei wir mit $u$ das Übersetzungsverhältnis des Transformators definiert haben. Da der ideale Transformator verlsutfrei Arbeitet, geht keine Leistung aus dem Stromkreis verloren. Es gilt $P_1 = P_2$ und mit $P=U\cdot I$ folgt das Transformationsgesetz der Ströme 
\begin{equation}
\frac{I_1}{I_2} = \frac{N_2}{N_1} = \frac{1}{u}\; ,
\end{equation}
Im idealen Transformator sind Strom und Spannung um $90^{\circ}$ verschoben. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/transformator.png}
	\caption{Skizze eines Transformators, https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4620, aufgerufen am 15.06.2017}
	\label{pic:transformator}
\end{figure}

\subsection{Realer Transformator}

\subsection{Belasteter Transformator und Phasenverschiebung}

Im belasteten Transformator liegt an der Sekundärspule $L_2$ ein Widerstand $R$ an, wodurch in der Sekundärspule ein gegenüber $I_1$ um $90^{\circ}$ verschobener Strom $I_2$ induziert wird. Dieser Strom wiederum bewirkt einen magnetischen Fluss $\Phi_2$, welcher sich mit $\Phi_1$ zum Gesamtfluss durch den Eisenkern überlagert:
\begin{equation}
	\Phi = \Phi_1 + \Phi_2
\end{equation}
Die äußere Spannung $U_1$ ist jedoch fest vorgegeben, weswegen in der Primärspule $L_1$ ein zusätzlicher Fluss $I_1'$ auftreten muss, der den Fluss $\Phi_2$ kompensiert. Für die Phasenverschiebung $\phi$ zwischen Gesamtstrom in der Primärspule $I_{1_{ges}} = I_1 + I_1'$ und Primärspannung $U_1$ folgt aus geometrischen Überlegungen nach der Skizze in Abbildung \ref{pic:zeiger}

\begin{equation}
	\tan \phi = \frac{I_0 \sin \phi_0}{I_1 + I_0 \cos \phi_0} \; ,
\end{equation}

wobei $I_0$ und $\phi_0$ Primärstrom und Phasenverschiebung bei unbelastetem Transformator bezeichnen. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/zeiger.png}
	\caption{Schematisches Zeigerdiagramm des Transformators, https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4623, aufgerufen am 15.06.2017}
	\label{pic:zeiger}
\end{figure}
